\documentclass[a4paper,10pt]{scrreprt}
\usepackage{sty/package}
\usepackage{sty/document}
\usepackage{sty/math}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{arrows}

\lstset{
	basicstyle=\ttfamily,
	mathescape
}
\setlength\parindent{0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Fragenkatalog}
\fancyhead[R]{Netzwerkalgorithmen}

\counterwithout{section}{chapter}
\counterwithin{figure}{section}
\setcounter{chapter}{1}

\renewcommand{\labelitemi}{$-$}

\renewcommand*{\algorithmcfname}{Algorithmus}
\RestyleAlgo{boxed}
\LinesNumbered
\SetKwInOut{Input}{Eingabe}
\SetKwInOut{Output}{Ausgabe}

\begin{document}
	\section{Minimale aufspannende Bäume}
	\begin{enumerate}
		\item Formuliere das Problem minimaler aufspannender Bäume.
		\item Welche Eigenschaft muss eine optimale Lösung für dieses Problem haben?
		\item Wie viele Kanten hat ein Baum mit n Knoten?
		\item Bennene alle 7 äquivalenten Eigenschaften von Bäumen.
		\item Beweise $a)\Rightarrow g)$.
		\item Beweise $g) \Rightarrow e) \Rightarrow d)$.
		\item Beweise $d) \Rightarrow f)$.
		\item Beweise $f) \Rightarrow b) \Rightarrow c)$.
		\item Beweise $c) \Rightarrow a)$.
		\item Formuliere den Algorithmus von Kruskal.
		\item Welche Laufzeit hat der Algorithmus von Kruskal?
		\item Welches Optimalitätskriterium benutzt Kruskal?
		\item Formuliere Prims Algorithmus.
		\item Welche Laufzeit hat Prims Algorithmus?
		\item Welches Optimaltitätskriterium nutzt Prims Algorithmus?
	\end{enumerate}
	\section{Kürzeste Wege}
	\begin{enumerate}
		\item Formuliere das kürzeste Wege Problem.
		\item Was sind konservative Kantengewichte?
		\item Formuliere Dijkstras Algorithmus.
		\item Welche Laufzeit hat Dijstras Algorithmus?
		\item Formuliere den Algorithmus von Moore-Bellman-Ford.
		\item Welche Laufzeit hat der Algorithmus von Moore-Bellman-Ford?
	\end{enumerate}
	\section{Netzwerkflüsse}
	\begin{enumerate}
		\item Was ist ein Fluss?
		\item Erkläre Flusserhaltung.
		\item Was ist eine Zirkulation?
		\item Was ist ein $s$-$t$-Fluss?
		\item Formuliere das maximale Fluss Problem.
		\item Was ist ein $f$-augmentierender Pfad?
		\item Formuliere den Algorithmus von Ford-Fulkerson.
		\item Welches Optimalitätskriterium nutzt der Algorithmus von Ford-Fulkerson?
		\item Was besagt das MaxFlow-MinCut Theorem?
		\item Was sind die Schwierigkeiten von Ford-Fulkerson?
		\item Formuliere den Algorithmus von Edmonds-Karp.
		\item Welche Laufzeit hat der Edmonds-Karp Algorithmus?
		\item Welches Optimalitätskriterium nutzt der Algorithmus von Edmonds-Karp?
	\end{enumerate}
	\section{Matching}
	\begin{enumerate}
		\item Was ist ein Matching?
		\item Was ist ein perfektes Matching?
		\item Was ist ein Vertex Cover?
		\item Formuliere das maximale Matching Problem.
		\item Formuliere das minimale Vertex Cover Problem.
		\item Was gilt für max Matching und min Vertex Cover in einem ungerichteten Graphen $G$?
		\item Was gilt für Matchings in bipartiten Graphen?
		\item Was gilt für min Vertex Cover und max Matching in bipartiten Graphen?
		\item Nenne die obere Schranke für das Kardinalitätsmatching Problem in bipartiten Graphen.
		\item Was besagt der Satz von Hall?
		\item Was besagt der Heiratssatz von Frobenius?
		\item Formuliere den Algorithmus für maximales Matching in bipartiten Graphen.
		\item Welches Optimalitätskriterium nutzt dieser Algorithmus?
	\end{enumerate}	
\end{document}
